\chapter{Data-/Elektoteknik och hållbar resursanvändning}

\section{IT som vertyg för hållbar utveckling}
IT har stor potential att bidra till en mer hållbar utveckling, t ex högre energieffektivitet och minskade \gls{CO2}-utsläpp
\begin{itemize}
\item Styrning av system för effektivare resursanvändning, t ex:
\begin{itemize}
\item styrning av fordon (jfr hybridbilar)
\item motorsystem generellt
\item logistik (jfr Volvo Dynafleet)
\item byggnader
\item elkraftsystem
\end{itemize}
\item Substitution av fysiska flöden med elektronisk info/simulering, t ex:
\begin{itemize}
\item simulering vid produktutveckling (jfr Volvo testserier)
\item uppdatering av mjukvara i fordon via nätet (jfr Volvo)
\item elektronisk överföring och lagring av data istf på papper
\item videokonferenser o dyl istf resor/fysiska möten
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Minska miljöpåverkan från IT-system}
\subsubsection{Ekodesign av datorer}
\begin{itemize}
\item Större delen av energianvändning och CO2-utsläpp sker vid användningen av datorer/bildskärmar \(\rightarrow\) Viktigt att göra datorer etc energisnåla
\end{itemize}
\subsubsection{Mindre miljöskadlig elektronik – exempel}
\begin{itemize}
\item Utfasning av ozonskadande freoner för tvätt av kretskort (genomfört)
\item Substitution av \textbf{bly} i lågtemperaturlod (i princip genomfört)
\item Substitution av \textbf{bly} i högtemperaturlod (pågående, stora tekniska utmaningar)
\item Substitution av \textbf{bromerade flamskyddsmedel} i elektronik (pågående)
\end{itemize}
